\chapter{REFERENCIAL TEÓRICO}
% Label para referenciar
\label{referencial}

\section{\esp Tecnologias assistivas para locomoção}

A inclusão social de todos os cidadãos do Brasil no meio urbano é uma tarefa difícil. Em grandes metrópoles, especialmente nas capitais em que o número de habitantes é bastante concentrado, as prefeituras se mobilizam para adequar o ambiente e os serviços oferecidos a toda a população. A norma que regulamenta a acessibilidade é a ABNT NBR 9050:2004, que visa estabelecer ``critérios e parâmetros técnicos a serem observados quanto ao projeto, construção, instalação e adaptação de edificações, mobiliário, espaços, equipamentos urbanos às condições de acessibilidade''~\cite{de2004acessibilidade}.

Com o avanço da tecnologia no decorrer dos anos, estas adaptações se tornaram objetivos de pesquisadores para implantar e facilitar o acesso dos deficientes. A seguir, serão citadas algumas das tecnologias já existentes que facilitam a vida de deficientes visuais.

O primeiro dispositivo a ser descrito é o DPS 2000. A sigla DPS são as iniciais do nome do idealizador Dácio Pedro Simões. O aparelho tem como objetivo ``possibilitar às pessoas com deficiência visual o uso do transporte coletivo público de forma independente, autônoma e segura''~\cite{SANTOSCASTRO2013}. O funcionamento se dá por meio de um transmissor de radiofrequência portátil que fica com o deficiente, e um receptor de radiofrequência que fica no ônibus. Quando o ônibus entra em um raio de 100 metros do deficiente, o motorista recebe o sinal através pulsos de luz para avisa-lo que, no próximo ponto, possui um deficiente aguardando aquele ônibus. Este sistema foi apenas testado nas cidades de Jaú/SP, Araucária/PR e Belo Horizonte/MG no período entre 2010 a 2012 e está em estudo de implantação~\cite{RAMOS2012}.

Outro projeto a ser citado é o ARGOS~\cite{de2011argos}, que foi proposto por 4 estudantes do Centro Universitário do Pará (CESUPA) e visa auxiliar a locomoção de deficientes  visuais a partir de uma pulseira microcontrolada. Para os pesquisadores, a bengala que os deficientes visuais utilizam, é importante, mas não é suficiente, pois o deficiente consegue perceber apenas variações do solo e objetos à frente e, os obstáculos localizados acima da cintura, não. Então criaram um dispositivo que é colocado no pulso, pois está na altura da cintura, e o mesmo envia sinal ultrassônico em que se tiver algum obstáculo à frente e/ou acima, o dispositivo irá comunicar com o deficiente através de pulsos vibratórios. 

Os projetos acima contribuem para o desenvolvimento de novas tecnologias assistivas. Se integrado com outros projetos, tendem a passar cada vez mais segurança ao usuário.


\section{\esp Soluções disponíveis para travessias de ruas}

A \textit{International Journal of Human-Computer Studies}, revista interdisciplinar que abran\-ge pesquisas em computação, inteligencia artificial, psicologia, etc, publica trabalhos relevantes de teoria e prática de sistemas interativos inovadores. A revista publicou em janeiro de 2016 um artigo com o tema: Sonificação de dados de orientação durante travessia de ruas por pessoas com deficiência visual ou cegas. Este artigo propõe uma aplicação para “apoiar pessoas com deficiência visual ou cegueira durante a travessia de ruas. Essa solução enfoca técnica de visão computacional para reconhecer faixa de pedestres”~\cite{Winkless1998}. O aplicativo, também chamado de ZebraX funciona com a utilização da câmera, acelerômetro e giroscópio do aparelho para reconhecimento da faixa de pedestre e a orientação auditiva é baseado em sonificação dos dados, então o aplicativo emite um som que indica que o usuário deve girar para esquerda ou para direita para orientar a direção correta da faixa de pedestre, e pulsos de som para indicar o momento de atravessar~\cite{mascetti2016}.

Em 2004, cientistas desenvolveram para testes o \textit{Eletronic Eye}, que significa olho eletrônico em português, é um dispositivo composto por uma mini câmera que deve ser localizada na altura dos olhos, ligada a um pequeno computador que pode ser preso ao cinto, e um fone de ouvido. Utilizando a câmera, a solução é capaz de sugerir travessia de pedestres, identificando as medidas de largura da pista, reconhecer a cor do semáforo e então indicar o momento certo da travessia~\cite{meikle2004}.

A empresa alemã Siemens, juntamente com a Universidade Técnica de Braunschweig e outros parceiros, começou a desenvolver em 2014 uma tecnologia capaz de informar o deficiente visual o status do semáforo que ele está passando no momento. Este projeto recebeu o nome de InMoBS e consiste estabelecer comunicação entre os dispositivos de infraestrutura de tráfego com os \textit{smartphones} dos usuários. Os pesquisadores modificaram o software de comunicação dos controladores de tráfego para transmitir os dados através do padrão WLAN, e assim quando o deficiente visual passar próximo ao semáforo o mesmo receberá o sinal se poderá atravessar aquela via ou não~\cite{belz2016android}.


\section{\esp Arquitetura da BHTRANS\label{arqbh}}

A arquitetura da rede semafórica da BHTRANS possui os seguintes componentes: centro de controle e operação, controlador semafórico e semáforo. A central de controle fica dentro da BHTRANS, em que é possível realizar remotamente o acompanhamento da malha dos semáforos em tempo real e fazer alterações na programação das centrais semafóricas. Os controladores semafóricos estão localizados nas ruas e são eles que controlam os semáforos. Cada controlador é programado para controlar os semáforos que estão conectados a ela. O controlador semafórico pode controlar de 4 a 16 fases (depende do modelo do equipamento), sendo que cada fase controla um semáforo e os indicadores luminosos para pedestres também são considerados como uma fase.

A capital mineira possui centenas de semáforos espalhados pelas ruas, que controlam o tráfego de carros e pedestre diariamente. Como existe dependência lógica entre os semáforos em uma avenida, cruzamento ou região, um controlador não é suficiente, pois o mesmo possui um número máximo de fases que podem ser utilizados. Por este motivo os controladores semafóricos são conectados em rede, em que os mesmos serão responsáveis pelos trechos destinados a eles.

Os controladores são conectados em topologia do tipo barramento ou varal, podendo conter até 30 equipamentos – da mesma fabricante -– em uma mesma rede, cada um com um endereço de identificação. A comunicação entre eles é do tipo \textit{master-slave}, então dentre os dispositivos da rede, um é selecionado para funcionar como mestre e este se comunica com o centro de controle e operação da BHTRANS. Os controladores mestres são conectados à rede de infraestrutura de comunicação da Prefeitura de Belo Horizonte por meio de cabos de fibra ótica, cabos de rede ou via rádio. A comunicação entre os controladores e a central de controle ocorre, pois ambas estão conectadas à rede da Prefeitura de Belo Horizonte.

Para haver comunicação entre os controladores semafóricos na mesma rede, é necessário que os equipamentos sejam da mesma fabricante, pois ainda não foi adotado um protocolo padrão e então cada fabricante implementa o seu protocolo. Por este motivo, a BHTRANS padroniza a sua rede semafórica pelas regiões da cidade e por grandes avenidas. Atualmente, três marcas de controladores semafóricos estão instaladas no município: Digicon, Tesc e Kapsch.

A representação de duas redes semafóricas na arquitetura da BHTRANS, pode ser vista na Figura~\ref{arquitetura}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Arquitetura de duas redes semafóricas}
	\label{arquitetura}
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/figura1}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}


\subsection{\esp Funcionamento da central semafórica\label{sec:central}}

Os principais componentes de uma central semafórica são: um módulo lógico, placas de potência e um modulo de comunicação. Na Figura~\ref{figura2} podemos ver um controlador semafórico, modelo CD200 fabricado pela empresa Digicon.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Controlador semafórico CD200}
	\label{figura2}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/figura2}\\
	{\small Fonte: Digicon.}
\end{figure}

O módulo lógico, conforme representação da fabricante na Figura~\ref{figura3}, é responsável por processar a programação, receber dados de sensores, emitir alertas de erro, receber dados do módulo de comunicação. A programação pode ser inserida na CPU (Figura~\ref{figura3}) via transferência de arquivo ou no próprio terminal de comando. A programação dos controladores não é feita através de alguma linguagem específica, mas por tabelas que possuem planos de atuação em determinados dias e horários, estágios que refere à luz do semáforo ligado e desligado, e ciclos de repetições dos estágios.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{CPU de um controlador semafórico}
	\label{figura3}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/figura3}\\
	{\small Fonte: Digicon.}
\end{figure}

A placa de potência recebe o comando de cada fase (verde, amarelo ou verde) e converte o sinal lógico digital em tensão alternada de 220 Volts e então disponibiliza alimentação para um borne, em que o semáforo será conectado através de cabos de energia. O módulo de comunicação é responsável por fazer a ligação entre a central de controle, no caso do \textit{master}, e realizar sincronização de dados com os controladores \textit{slaves}.

